\documentclass[letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{amssymb, amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{dsfont}
\usepackage[margin=1.3cm,
vmargin={1.3cm,1.3cm},
includefoot]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{paralist}
\usepackage{tasks}

\newcommand{\V}{\mathds{V}}

\newcommand{\F}{\mathds{F}}

\newcommand{\tq}{ \quad \cdot  \backepsilon \cdot \quad }

\newcommand{\ld}{\lim\limits_{x \to 0^{+}}}

\newcommand{\li}{\lim\limits_{x \to 0^{-}}}

\newcommand{\la}{\lim\limits_{x \to a}}

\newcommand{\R}{\mathds{R}}

\renewcommand{\*}{\cdot}

\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definición}[section]

\begin{document}
		\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\Large{\textbf{Espacios vectoriales}} \\[0.1cm]
			\huge{Matemáticas para las ciencias aplicadas II}\\[0.2cm]
			\large{Aquino Chapa Armando Abraham y Merino Peña Kevin Ariel }
			\\
			\today
		\end{center}
		\let\newpage\relax% Avoid following page break
		\hrulefill
	\end{titlepage}

	
	\noindent \textbf{1}. Escribe el vector cero en $M_{3x4}(\mathbb{R})$
		\begin{definition}[Matriz]
		Una \textbf{Matriz} es un arreglo rectangular de elementos de un campo $ \F(\R) $ de la forma
		\begin{equation*}
		A_{m,n} = 
		\begin{pmatrix}
		a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
		a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\
		\vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
		a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n} 
		\end{pmatrix}
		\end{equation*}
		A los elementos $ a_{i,j} $ con $ 1 \leq j \leq n $ y $ 1 \leq i \leq m $ se les llama entradas de la matriz, a las matrices las denotamos por $ \mathds{A} $ 				\textit{(letras mayúsculas)} y al conjunto de las matrices de mn se les denota por $ M_{m\times n}(\F) $
		
	\end{definition}
	De esta manera tenemos que el vector cero de la matriz de 3 renglones por 4 columnas es aquella cuyas entradas (todas) son 0 \textit{i. e. }
		\begin{equation*}
		A_{3x4} = 
		\begin{pmatrix}
		a_{1,1} & a_{1,2} & a_{1,3} & a_{1,4} \\
		a_{2,1} & a_{2,2} & a_{2,3} & a_{2,4} \\
		a_{3,1} & a_{3,2} & a_{3,3} & a_{3,4} 
		\end{pmatrix}
		= 
		\begin{pmatrix}
		0 & 0 & 0 & 0\\
		0 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 0
		\end{pmatrix}
		\end{equation*}
		
 \noindent \textbf{2}. Sea $V$ el conjunto de todas las funciones diferenciables definidas en $\mathbb{R}$. Muestre que $V$ es un espacio vectorial con las operaciones usuales de suma y multiplicación por un escalar para funciones. 
	
	Veamos que la derivada cumple las siguientes propiedades
	\begin{align*}
	(f(x) + g(x))' &= \lim_{h\to 0} \dfrac{f(x +h) + g(x + h) - (f(x) + g(x))}{h}\\
	& = \lim_{h\to 0} \dfrac{f(x+h) - f(x) + g(x+h) - g(x)}{h}\\
	&= \lim_{h\to 0} \dfrac{f(x+h)-f(x)}{h} + \lim_{h\to 0} \dfrac{g(x+h)-g(x)}{h}\\
	&=f'(x) + g'(x)
	\end{align*}
	Así hemos probado que la derivada abre sumas
	\begin{align*}
	(cf(x))' &= \lim_{h\to 0} \dfrac{cf(x + h) - cf(x)}{h}\\
	& = c\lim_{h\to 0} \dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}\\
	&= cf'(x)
	\end{align*}
	De esta manera queda conolidado que en la función derivada, los escalares son sacados de la función
	
	\begin{align*}
	f'(x) &= \lim_{h\to 0} \dfrac{f(x + h) - f(x)}{h}\\
	& = \lim_{h\to 0} \dfrac{c-c}{h}\\
	&= 0
	\end{align*}
	Esto se vale para cualquier constante, en particular el 0\\
	
 \noindent \textbf{3}. Prueba que el conjunto de las funciones pares en $\mathbb{R}$ es un espacio vectorial con suma y multiplicación por escalar usuales para funciones. Recuerde que una función es par si $\forall x \in Dom(f)$ entonces $f(-x) = f(x)$ \\
 	
 	Si tenemos en cuenta que $f(-t) + g(-t) = f(t) + g(t)$ y que si tenemos constantes siempre ocurre que $cf(-t) = cf(t) $ entonces ya hemos probado las dos primeras condiciones y para hallar el neutro basta con usar el 0 del cambo $(\R)$ para notar que también lo manda al 0 vector.\\
 	
\noindent \textbf{4}. Sea $V$ el conjunto de pares ordenados de números reales. Si $(a_{1},a_{2})$ y $(b_{1},b_{2})$ son elementos de $V$ y $\alpha \in \mathbb{R}$, definamos la suma y multiplicación escalar de la siguiente manera:
\begin{enumerate}
\item[(i)] $(a_{1},a_{2}) + (b_{1},b_{2}) = (a_{1} + b_{1}, a_{2}b_{2})$ 
\item[(ii)] $\alpha(a_{1},a_{2}) = (\alpha a_{1},a_{2})$.\\
\end{enumerate}
¿Es $V$ un espacio vectorial sobre $\mathbb{R}$ con estas operaciones?\\

No puede ser un espacio vectorial porque si tenemos que \[ 0(a_1, a_2) = (0, a_2)  \] para cumplir el cero vector, entonces se compliría para cualquier $a_2$ lo cual no es posible pues contradice la unicidad del cero.\\

\noindent \textbf{5}. Determinar cuales de los siguientes conjuntos son subespacios de $\mathbb{R}^{3}$ bajo las operaciones de suma y multiplicación por un escalar usual.\\
Basta con revisar si en cada caso se encuentra cerrado bajo la multiplicación escalar y bajo la adición, además que siempre contenga al o

\begin{tasks}(1)
\task $W_{1} = \lbrace (a_{1},a_{2},a_{3}) \in \mathbb{R}^{3} \big\vert  a_{1}=3a_{2}$ y $a_{3}=-a_{2} \rbrace$

Sí es linear porque lo satisface $t(3,1,-1)$
\task $W_{2} = \lbrace (a_{1},a_{2},a_{3}) \in \mathbb{R}^{3} \big\vert  a_{1} = a_{3} + 2 \rbrace$

NO es linear porque no contiene al elemento neutro dentro del espacio vectorial.
\task $W_{3} = \lbrace (a_{1},a_{2},a_{3}) \in \mathbb{R}^{3} \big\vert  2a_{1} - 7a_{2} + a_{3} = 0 \rbrace$

Sí es linear pues lo satisface $(2,-7,1)$
\task $W_{4} = \lbrace (a_{1},a_{2},a_{3}) \in \mathbb{R}^{3} \big\vert  a_{1} - 4a_{2} - a_{3} = 0 \rbrace$

Sí es linear pues lo satisface $(1,-4,-1)$

\end{tasks}


\noindent \textbf{6}. En cada caso diga si los vectores son generados por el conjunto $S$ \\

\textbf{a)} $(2,-1,1), S =  \lbrace (1,0,2),(-1,1,1) \rbrace$

Sea $\alpha _1$, $\alpha _2 \in \mathbb{R}$.

Entonces $(2,-1,1) = \alpha _{1}(1,0,2) + \alpha _{2}(-1,1,1) = (\alpha _{1}, 0, 2\alpha _{1})+ (-\alpha _{2},\alpha _{2},\alpha _{2}) = \alpha _{1}-\alpha _{2},\alpha _{2},2\alpha _{1}+\alpha _{2}$.

Tenemos el siguiente sistema de ecuaciones:
\begin{eqnarray*}
\alpha_{1}-\alpha_{2}= 2 \\
\alpha_{2} = -1\\
2\alpha_{1}+\alpha_{2}=1\\
\end{eqnarray*}
Ahora:
\begin{eqnarray*}
\alpha_{1} -(-1)=2 \\
\alpha_{2}=-1\\
2\alpha_{1} + \alpha_{2} = 1\\
\end{eqnarray*}
Al resolver el sistema, obtenemos:
\begin{eqnarray*}
\alpha_{1}=1 \\
\alpha_{2} = -1 \\
1 = 1
\end{eqnarray*}
Entonces:\\ $1(1,0,2) + (-1)(-1,1,1) = (1,0,2) + (1,-1,-1) = (2,-1,1)$\\
Cómo el sistema de ecuaciones si se satisface, el conjunto $S$ SI genera al vector $(2,-1,-1)$\\ \\

\noindent \textbf{b)} $(2,-1,1,3), S =  \lbrace (1,0,1,-1),(0,1,1,1) \rbrace$

Sea $\alpha _1$, $\alpha _2 \in \mathbb{R}$.\\
Entonces: $(2,-1,1,3)=\alpha_{1}(1,0,1,-1)+\alpha_{2}(0,1,1,1)= (\alpha_{1},0,\alpha_{1},-\alpha_{1})+(0,\alpha_{2},\alpha_{2},\alpha_{2})= \alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{1}+\alpha_{2},-\alpha_{1}+\alpha_{2}$.\\
Tenemos el siguiente sistema de ecuaciones:\\
\begin{eqnarray*}
\alpha_{1}=2\\
\alpha_{2} = -1\\
\alpha_{1}+\alpha_{2}=1\\
-\alpha_{1}+\alpha_{2}=3\\
\end{eqnarray*}
Ahora:\\
\begin{eqnarray*}
\alpha_{1}=2\\
\alpha_{2}= -1\\
2-1  =1\\
-(-1)+2 = 3\\
\end{eqnarray*}
Por último:
\begin{eqnarray*}
\alpha_{1}=2\\
\alpha_{2}=-1\\
1=1\\
3=3\\
\end{eqnarray*}
Al resolver el sistema de ecuaciones verificamos si el conjunto $S$ genera al vector. Entonces:
\[2(1,0,1,-1)+(-1)(0,1,1,1)=(2,0,2,-2)+(0,-1,-1,-1)=(2,-1,-1,-3)\]
Como el producto de los escalares por los elementos del conjunto $S$ no forman al vector, podemos concluir que $S$ NO genera a $(2,-1,1,3)$.\\

\textbf{c)} $2x^3 - x^2 + x + 3, S =  \lbrace x^3 + x^2 + x +1, x^2 + x +1, x +1 \rbrace$\\

Sean $\alpha_1 $, $\alpha_2$ y $\alpha_3$ elementos del campo, si suponemos que $2x^3 - x^2 + x + 3$ es generado por $S$ implicará que existen dichos 3 elementos $\tq$ 
\[ 2x^3 - x^2 + x + 3 = \alpha_1 (x^3 + x^2 + x +1) + \alpha_2 (x^2 + x +1) + \alpha_3 (x +1) \]

\begin{eqnarray}
	\alpha_1 x^3 + \alpha_1 x^2 + \alpha_1 x + \alpha_1 	\\
	\alpha_2 x^2 + \alpha_2 x + \alpha_2 \\
	\alpha_3 x + \alpha_3 
\end{eqnarray}
Por lo que ocurre lo siguiente
\[ 2x^3 - x^2 + x + 3 = \alpha_1 x^3 + \alpha_1 x^2 + \alpha_1 x + \alpha_1 + \alpha_2 x^2 + \alpha_2 x + \alpha_2 +\alpha_3 x + \alpha_3  \]
\begin{eqnarray*}
2x^3 - x^2 + x + 3 &= \alpha_1 x^3 + \alpha_1 x^2 + \alpha_1 x + \alpha_1 + \alpha_2 x^2 + \alpha_2 x + \alpha_2 +\alpha_3 x + \alpha_3 \\
 &= x^3 (\alpha_3)  + x^2 (\alpha_2 + \alpha_1) + x(\alpha_3 + \alpha_2 + \alpha_1) + \alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3
 \end{eqnarray*}
 \begin{align*}
	\alpha_3 &=  2\\
	\alpha_2 &= -1 - \alpha_1 \\
	\alpha_2 &= -1 - 2\\
	\alpha_2 &= -3
\end{align*}

Ahora llegamos a una contradicción, puesto que el sistema de ecuaciones anterior implica que $\alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 = 3 = 1$ por lo que el conjunto S no genera $ 2x^3 - x^2 + x + 3$

\textbf{d)} $$ \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ -3 & 4 \end{pmatrix},  S =  \lbrace \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ -1 & 0 \end{pmatrix} , \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 &1 \end{pmatrix} , \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 &0 \end{pmatrix} \rbrace$$
Recordemos que la suma de matrices se hace entrada por entrada eso es, si se van a sumar 2 matrices $A + B$ se hace de la forma $a_{ij} + b_{ij}  \forall i,j \in A,B$ de tal manera que existen  $a_{ij} + b_{ij}  \forall i,i \in A,B$ de tal manera que existen $\alpha, \beta, \gamma \tq $

\begin{align*}
 \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ -3 & 4 \end{pmatrix} &= \alpha \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}  + \beta \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 &1 \end{pmatrix}  + \gamma  \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 &0 \end{pmatrix} \\
  & = \begin{pmatrix} \alpha_{1,1}  + \gamma_{1,1} & \beta_{1,2} + \gamma_{1,2} \\ -\alpha_{2,1} & \beta_{2,2} \end{pmatrix}  
\end{align*}

Notemos que $$ -\alpha_{2,1} = -3  \implies  \alpha = 3$$ y luego 
$$\beta_{2,2} = 4 \implies \beta = 4 $$ y finalmente $$\gamma = 2 - \beta_{1,2} \implies \gamma = 4 $$

\noindent \textbf{7}. Determina cuando los siguientes conjuntos son linealmente dependientes o linealmente independientes. \\
  
\textbf{a)} $\left \lbrace \begin{pmatrix} 1 & -3 \\ -2 & 4 \end{pmatrix} , \begin{pmatrix} -2 & 6 \\ 4 & -8 \end{pmatrix} \right \rbrace \in M_{2x2}(\mathbb{R})$\\

Sean $\alpha _1, \alpha _2, \in \mathbb{R}$. Entonces:\\

$\alpha_1 \begin{pmatrix} 1 & -3 \\ -2 & 4 \end{pmatrix}  + \alpha_2 \begin{pmatrix} -2 & 6 \\ 4 & -8 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$\\

Ahora:\\

$\begin{pmatrix} \alpha_1 & -3\alpha_{1} \\ -2\alpha_{1} & 4\alpha_{1} \end{pmatrix} +
\begin{pmatrix} -2\alpha_{2} & 6\alpha_2 \\ 4\alpha_{2} & -8\alpha_{2} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 	0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$\\

Sumamos cada elemento de las matrices al correspondiente reglón y columna:\\

\begin{center}
$\begin{pmatrix}
\alpha_{1}-2\alpha_{2} & -3\alpha_{1}+6\alpha_{2} \\ -2\alpha_{1}+4\alpha_{2} & 4\alpha_{1}-8\alpha_{2}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 & 0 \\ 0 & 0
\end{pmatrix}$
\end{center}

Tenemos el siguiente sistema de ecuaciones:
\begin{center}
\begin{align*}
	\alpha_{1}-2\alpha_{2} = 0\\
	-3\alpha_{1} + 6\alpha_{2} = 0\\
	-2\alpha_{1}+4\alpha_{2}= 0\\
	4\alpha_{1}-8\alpha_{2}= 0
\end{align*}
\end{center}
Multiplicamos dos veces el renglón 3 y lo sumamos al renglón 4. También multiplicamos dos veces el renglón 1 y lo sumamos al renglón 3.
\begin{center}
\begin{align*}	
	\alpha_{1}-2\alpha_{2} = 0\\
	-3\alpha_{1}+6\alpha_{2}= 0\\
	0\alpha_{1}+0\alpha_{2}=0\\
	0\alpha_{1}+0\alpha_{2}= 0
\end{align*}
\end{center}
Por último multiplicamos tres veces el renglón 1 y lo sumamos al renglón 2:
\begin{center}
\begin{align*}
	\alpha_{1}-2\alpha_{2}=0\\
	0\alpha_{1}+0\alpha_{2}=0
\end{align*}	
\end{center}
Entonces $\alpha_{1}=2\alpha_{2}$.\\ Esto indica que $\alpha_{1}$ depende de $\alpha_{2}$. Por lo tanto, el conjunto  $\begin{pmatrix} 1 & -3 \\ -2 & 4 \end{pmatrix} , \begin{pmatrix} -2 & 6 \\ 4 & -8 \end{pmatrix}\in M_{2x2}$  es \textbf{linealmente dependiente}.

\textbf{b)} $\left \lbrace \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ -1 & 4 \end{pmatrix} ,\begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 2 & -4 \end{pmatrix}  \right \rbrace \in M_{2x2}(\mathbb{R})$\\

Sean $\alpha _1, \alpha _2, \in \mathbb{R}$. Entonces:\\

$\alpha_1 \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ -1 & 4 \end{pmatrix}  + \alpha_2 \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 2 & -4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$\\

Ahora:\\

$\begin{pmatrix} \alpha_1 & -2\alpha_{1} \\ -\alpha_{1} & 4\alpha_{1} \end{pmatrix} +
\begin{pmatrix} -\alpha_{2} & \alpha_2 \\ 2\alpha_{2} & -4\alpha_{2} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 	0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$\\

Sumamos cada elemento de las matrices al correspondiente reglón y columna:\\

\begin{center}
	$\begin{pmatrix}
	\alpha_{1}-\alpha_{2} & -2\alpha_{1}+\alpha_{2} \\ -\alpha_{1}+2\alpha_{2} & 4\alpha_{1}-4\alpha_{2}
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	0 & 0 \\ 0 & 0
	\end{pmatrix}$
\end{center}

Tenemos el siguiente sistema de ecuaciones:
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}-\alpha_{2} = 0\\
	-2\alpha_{1} + \alpha_{2} = 0\\
	-\alpha_{1}+2\alpha_{2}= 0\\
	4\alpha_{1}-4\alpha_{2}= 0
	\end{align*}
\end{center}

Multiplicamos cuatro veces el renglón 1 y lo restamos al renglón 4. También sumamos el renglón 1 al renglón 2:
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}-\alpha_{2} = 0\\
	-2\alpha_{1} + \alpha_{2} = 0\\
	0\alpha_{1}+\alpha_{2}= 0\\
	0\alpha_{1}+0\alpha_{2}= 0
	\end{align*}
\end{center}
Tenemos que $\alpha_{2}= 0$, Entonces lo sustituimos en las demás ecuaciones:
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}-0 = 0\\
	-2\alpha_{1} + 0 = 0\\
	\end{align*}
\end{center}
Es claro notar que $\alpha_{1}=0$ y $\alpha_{2}=0$.\\ Cómo ambos valen 0, podemos concluir que el conjunto $\begin{pmatrix} 1 & -2 \\ -1 & 4 \end{pmatrix} ,\begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 2 & -4 \end{pmatrix}\in M_{2x2}(\mathbb{R})$ es \textbf{linealmente independiente}.

\textbf{c)} $\lbrace x^{3} + 2x^{2}, -x^{2} + 3x + 1, x^{3} - x^{2} + 2x -1 \rbrace \in P_{3}(\mathbb{R})$ \\

Sean $\alpha_{1}, \alpha_{2}, \alpha_{3}\in \mathbb{R}$.

Tenemos que: $0x^{3}+0x^{2}+0x+d = \alpha_{1}(x^{3}+2x^{2})+ \alpha_{2}(-x^{2}+3x+1)+ \alpha_{3}(x^{3}-x^{2}+2x-1)$ \\  
        
 $x^{3}+0x^{2}+0x+0=(\alpha_{1}+\alpha_{3})x^{3}+(2\alpha_{1}-\alpha_{2}-\alpha_{3})x^{2}+(3\alpha_{2}+2\alpha_{3})x+(\alpha_{2}-\alpha_{3})$.
 
 Obtenemos el siguiente sistema de ecuaciones:
 \begin{center}
 	\begin{align*}
 	\alpha_{1}+0\alpha_{2}+\alpha_{3}=0\\
 	2\alpha_{1}-\alpha_{2}-\alpha_{3}=0\\
 	0\alpha_{1}+3\alpha_{2}+2\alpha_{3}=0\\
 	0\alpha_{1}+\alpha_{2}-\alpha_{3}=0
 	\end{align*}
 \end{center}

Ahora multiplicamos -3 veces el renglón 4 y le sumamos el renglón 1:
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}+0\alpha_{2}+\alpha_{3}=0\\
	2\alpha_{1}-\alpha_{2}-\alpha_{3}=0\\
	0\alpha_{1}+3\alpha_{2}+2\alpha_{3}=0\\
	0\alpha_{1}+0\alpha_{2}+5\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

Podemos obtener que $\alpha_{3}=0$. Entonces sustituimos este valor en las ecuaciones.
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}+0\alpha_{2}+0=0\\
	2\alpha_{1}-\alpha_{2}-0=0\\
	0\alpha_{1}+3\alpha_{2}+0=0\\
	\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

De lo anterior deducimos que $\alpha_{1}= 0$, por tanto:
\begin{center}
	\begin{align*}
	0-\alpha_{2}-0=0\\
	0+3\alpha_{2}+0=0\\
	\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

Entonces $\alpha_{1}=0$, $\alpha_{2}=0$, $\alpha_{3}=0$. Podemos que concluir que el conjunto $\lbrace x^{3} + 2x^{2}, -x^{2} + 3x + 1, x^{3} - x^{2} + 2x -1 \rbrace \in P_{3}(\mathbb{R})$ es \textbf{linealmente independiente}.\\

\textbf{d)} $\lbrace (1,-1,2), (1,-2,1), (1,1,4) \rbrace \in \mathbb{R}^{3}$\\

Sean $\alpha_{1}, \alpha_{2}, \alpha_{3}\in \mathbb{R}$. Entonces:

$\alpha_{1}(1,-1,2)+\alpha_{2}(1,-2,1)+ \alpha_{3}(1,1,4)=(0,0,0)$.
Ahora:\\

$(\alpha_{1},-\alpha_{1},2\alpha_{1})+(\alpha_{2},-2\alpha_{2},\alpha_{2})+ (\alpha_{3},\alpha_{3},4\alpha_{3})=(0,0,0)$. Ordenamos los escalares:\\

$(\alpha_{1}+\alpha_{2}+\alpha_{3}, -\alpha_{1}-2\alpha_{2}+\alpha_{3}, 2\alpha_{1}+\alpha_{2}+4\alpha_{3})= (0,0,0)$\\

Obtenemos el siguiente sistema de ecuaciones:
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}+\alpha_{2}+\alpha_{3}=0\\
	-\alpha_{1}-2\alpha_{2}+\alpha_{3}=0\\
	2\alpha_{1}+\alpha_{2}+4\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

Multiplicamos dos veces el renglón 1 y lo sumamos a "menos" el renglón 3. También sumamos el renglón 1 al renglón 2.
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}+\alpha_{2}+\alpha_{3}=0\\
	0\alpha_{1}-\alpha_{2}+2\alpha_{3}=0\\
	0\alpha_{1}+\alpha_{2}-2\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

Ahora al renglón 3 le sumamos el renglón 2. Y al renglón 1 le sumamos el renglón 2.
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}+0\alpha_{2}+3\alpha_{3}=0\\
	0\alpha_{1}-\alpha_{2}+2\alpha_{3}=0\\
	0\alpha_{1}+0\alpha_{2}-0\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

Entonces nos queda el siguiente sistema.
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}+3\alpha_{3}=0\\
	-\alpha_{2}+2\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

De esto podemos deducir que $\alpha_{1}=-3\alpha_{3}$, $\alpha_{2}= 2\alpha_{3}$ y $\alpha_{3}= \frac{\alpha_{2}}{2}$.\\

Entonces podemos concluir que el conjunto $\lbrace (1,-1,2), (1,-2,1), (1,1,4) \rbrace \in \mathbb{R}^{3}$ es \textbf{linealmente dependiente}.\\

\textbf{e)}$\lbrace (1,-1,2), (2,0,1),(-1,2,-1)\rbrace \in \mathbb{R}^{3}$\\

Sean $\alpha_{1}, \alpha_{2}, \alpha_{3}\in \mathbb{R}$.

$\alpha_{1}(1,-1,2)+\alpha_{2}(2,0,1)+ \alpha_{3}(-1,2,-1)=(0,0,0)$.
Ahora:\\

$(\alpha_{1},-\alpha_{1},2\alpha_{1})+(2\alpha_{2},0\alpha_{2},\alpha_{2})+ (-\alpha_{3},2\alpha_{3},-\alpha_{3})=(0,0,0)$. Ordenamos los escalares:\\

$(\alpha_{1}+2\alpha_{2}-\alpha_{3}, -\alpha_{1}+0\alpha_{2}+2\alpha_{3}, 2\alpha_{1}+\alpha_{2}-\alpha_{3})= (0,0,0)$\\

Obtenemos el siguiente sistema de ecuaciones:
\begin{center}
	\begin{align*}
	\alpha_{1}+2\alpha_{2}-\alpha_{3}=0\\
	-\alpha_{1}+0\alpha_{2}+2\alpha_{3}=0\\
	2\alpha_{1}+\alpha_{2}-\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

Primero multiplicamos dos veces el renglón 1 y lo restamos al renglón 3. Luego sumamos el renglón 2 al renglón 1.
\begin{center}
	\begin{align*}
	0\alpha_{1}+2\alpha_{2}+\alpha_{3}=0\\
	-\alpha_{1}+0\alpha_{2}+2\alpha_{3}=0\\
	0\alpha_{1}+3\alpha_{2}-\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

Ahora al renglón 3 le sumamos el renglón 1:

\begin{center}
	\begin{align*}
	0\alpha_{1}+2\alpha_{2}+\alpha_{3}=0\\
	-\alpha_{1}+0\alpha_{2}+2\alpha_{3}=0\\
	0\alpha_{1}+5\alpha_{2}-0\alpha_{3}=0
	\end{align*}
\end{center}

De lo anterior obtenemos que $\alpha_{2}= 0$ y sustituimos en las demás ecuaciones.

\begin{center}
	\begin{align*}
	0+\alpha_{3}=0\\
	-\alpha_{1}+2\alpha_{3}=0\\
	\alpha_{2}=0
	\end{align*}
\end{center}

Es fácilmente apreciar que $\alpha_{1}=0$, $\alpha_{2}=0$ y $\alpha_{3}=0$\\

Por lo tanto, podemos concluir que el conjunto $ (1,-1,2), (2,0,1),(-1,2,-1) \in \mathbb{R}^{3}$ es \textbf{linealmente independiente}\\

Recuerde que $P_{n}(\mathbb{R}) = \{ a_0 +  a_1x +  a_2x^2 + \cdots +  a_n x^n \big\vert a_k \in \mathbb{R} \,  \forall k = 0,1,2,\dots n\}$


\end{document}
